\section{Existujúce riešenia}
V nasledujúcej časti popíšeme niektoré existujúce aplikácie swarm algoritmov pri
lúštení klasických šifier.
\subsection{Kryptoanalýza transpozičnej šifry pomocou PSO}
V článku \cite{pso-hameed} autori použili PSO pre nájdenie kľúča blokovej transpozície. Na reprezentáciu
priestoru kľúčov využili algebraické vlastnosti permutácií. Každej permutácii pridelili index.
To im umožnilo zadefinovať operácie sčítania a násobenie vektorov, ktoré sú potrebné pre
PSO algoritmus. Ako vyhodnocovaciu funkciu použili štatistiku bi-gramov a tri-gramov. Takto
otestovali rýchlosť algoritmu pre kľúče dĺžky 5-10 a pre texty dlhé 50-250 znakov.
Dosiahli výborné výsledky v rýchlosti, keď kľúč dĺžky 10 na zašifrovanom texte dĺžky 250
znakov dokázali prelomiť za 1,3 sekundy. Nevýhodou ich postupu je, že na číslovanie permutácií potrebujú typ integer,
ktorý je v mnohých programovacích jazykoch limitovaný a tak ho treba individuálne implementovať.

\subsection{Kryptoanalýza jednoduchej substitučnej šifry pomocou PSO}
V článku \cite{pso-substitution-udin} autori použili PSO pre nájdenie kľúča tentoraz substitučnej šifry. Kľúčom
bola permutácia abecedy. Autori rovnako riešili problém reprezentácie častice v priestore a
operáciu pripočítania vektora rýchlosti. Častice nereprezentujú pomocou indexu, ale priamo
vektorom permutácie. Operáciu pripočítania vektora rýchlosti predefinovali na výmenu
prvkov permutácie. Neskôr si povieme, čo takéto predefinovanie algoritmu obnáša a na čo si treba dať pozor.
Autori sa sústredili na počet operácii potrebných k odhaleniu celého zašifrovaného textu.
Používali text dĺžky 900 znakov a veľkosť populácie zvolili 500 častíc. Ako vyhodnocovaciu
funkciu použili štatistiku mono-gramov a bi-gramov.
V závere autori poznamenali náročnosť určenia parametrov ovplyvňujúcich chod algoritmu.
Túto skutočnosť označili za jednu z najväčších nevýhod heuristických algoritmov.

\subsection{Využitie FSO pre nájdenie kľúča Vigenèrovej šifry}
Autori článku \cite{fso-vig-rajendran} popísali a prakticky zrealizovali útok na Vigenèrovu šifru. Ako prvý krok
určili dĺžku kľúča pomocou indexu koincidencie. Hodnotu kľúča hľadali pomocou PSO a FSO. Pri
reprezentácii priestoru kľúčov využili fakt, že pri Vigenèrovej šifre sú zložky kľúča nezávislé
a tak ho mohli reprezentovať vektorom. Rovnako aj rýchlosť častíc reprezentovali vektorom,
ktorého veľkosti zložiek obmedzovali. Ako vyhodnocovaciu funkciu použili štatistiku
mono-gramov a bi-gramov.
Autori v praxi porovnali výkon veľmi podobných algoritmov (PSO, FSO). V ich výsledkoch bol
algoritmus FSO výrazne rýchlejší. Celkovo dokázali efektívne hľadať kľúče dĺžky až 40
znakov.

\subsection{Využitie PSO (MPSO) v útokoch na metódy používané v klasických šifrách}
Autori v článku \cite{mb-pso-sadiq} použili PSO a MPSO na prelomenie jednoduchej monoalfabetickej
substitúcie a blokovej transpozície. MPSO je modifikovaná verzia PSO algoritmu, ktorý
rozšírili o operátor mutácie, tak ako sa zvyčajne používa v genetických algoritmoch pre
zvýšenie diverzity. Týmto autori mierne zvýšili výkon oproti štandardnému PSO algoritmu.
Ako vyhodnocovaciu funkciu použili štatistiku bi-gramov a tri-gramov.
Autori reprezentovali priestor kľúčov pomocou poľa definujúceho permutáciu. V článku
upozornili na komplikáciu v podobe, že jednotlivé prvky poľa sú navzájom závislé.
Nespomenuli však ako to zohľadnili pri definovaní vektora rýchlosti a nedefinovali ani jeho
pripočítanie k polohe. Len odkázali na niekoľko publikácií, kde sa autori zamerali na túto
problematiku.

\subsection{Kryptoanalýza Vigenèrovej šifry pomocou znáhodneného PSO algoritmu}
Autori článku \cite{pso-vig} použili PSO algoritmus pre kryptoanalýzu Vigenèrovej šifry. Keďže
priestor kľúčov je veľmi veľký, tak algoritmus upravili, aby zabúdal hodnoty najhorších
častíc a to pomocou podmienenej pravdepodobnosti (angl. Markov chain random walk). Tieto
častice sa nahradzujú novými, náhodne rozmiestnenými jedincami. Táto technika im pomohla
zvýšiť diverzitu algoritmu. Ako vyhodnocovaciu funkciu použili štatistiku mono-gramov a
bi-gramov. V článku nebolo opäť detailnejšie popísané ako zadefinovali prácu s vektormi v
diskrétnom priestore.
Autori použili algoritmus pre hľadanie kľúčov dĺžky 5 až 25 znakov a pre texty dĺžky 200 a
600 znakov. Ich algoritmus bol schopný odhaliť až 70\% znakov kľúča.

\subsection{Kryptoanalýza transpozičnej šifry pomocou ACO}
V úvode článku \cite{aco-trans} autori popísali blokovú transpozíciu a možnosti jej lúštenia pomocou
anagramovej metódy. Zadefinovali funkciu pre vyhodnotenie susednosti n-gramov tzv. bi-gram
adjacency score ($Adj$). Na hľadanie zmysluplných textov použili slovníkovú analýzu textu.
Nasledovný obrázok zobrazuje použitú transpozíciu.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/es-aco-1.png}
\caption{Bloková transpozícia}
\end{figure}
Potom zadefinovali anagramový graf, ktorý použili na reprezentáciu priestoru kľúčov, čím
vhodne transformovali problém nájdenia kľúčovej permutácie na grafový problém (na základe
podobnosti s TSP).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/es-aco-2.png}
\caption{Konštrukčný graf}
\end{figure}
Písmená v uzloch vyjadrujú susediace dvojice znakov (bi-gramy). Hrany v grafe vyjadrujú, že
dva stĺpce môžu spolu navzájom susediť. Cesta v grafe tvorí kľúč transpozície.
Na takto reprezentovaný problém ľahko aplikovali ACO algoritmus. Pre úpravy feromónovej
stopy autori použili $Adj$ funkciu a pre ohodnotenie konečného riešenia použili slovníkovú
analýzu $Dict(M)$ .\\
\begin{equation} Adj_{(I, J)}= \frac{1}{h}\sum\limits_{r=1}^{h}P_{std} (I_r,J_r) \end{equation}
Kde $I_r$ , $J_r$ označujú r-tý znak v stĺpcoch $I$ , $J$ , $P_{std}(xy)$ je pravdepodobnosť bi-gramu
$xy$ , $h$ je počet riadkov v stĺpci. Je zrejmé že táto hodnota bude vyššia pre správne
usporiadané stĺpce.\\
\begin{equation}Dict(M)= \frac{1}{L}\sum\limits_{d=3}^{10}d^2N_d \end{equation}
Kde $L$ je dĺžka textu., $N_d$ je $d$- znakový podreťazec nájdený v slovníku.
Autori upozornili na dôležitý vzťah dĺžky kľúča a množstva textu, ktorý je zásadný pre $Adj$
funkciu. Pretože pri príliš dlhom kľúči a malom množstve textu do funkcie vstupuje malý
počet vzoriek bi-gramov a tak vzniká nepresná štatistika. To ovplyvnilo aj ich výsledky, kedy
pri dlhých kľúčoch dĺžky 40 znakov a texte dĺžky 200 (teda 5 vzoriek bi-gramov do $Adj$
funkcie) už algoritmus nebol schopný nájsť správne riešenie.

\subsection{Kryptoanalýza substitučnej šifry pomocou ACO}
V bakalárskej práci \cite{turek} autor popísal niekoľko variant ACO systémov a vybrané metódy
(konkrétne Elitist Ant System a Rank-Based Ant System ) aplikoval na lúštenie jednoduchej
substitučnej šifry. Pre ohodnocovanie textov autor použil štatistiku mono-gramov, bi-gramov a
tri-gramov. Autor v analýze reprezentácie problému upozornil na veľkú odlišnosť od reprezentácie TSP (ako
učebnicového príkladu pre ACO), pretože pri hľadaní permutácie presného počtu prvkov nám
v tomto prípade nezáleží na poradí prvkov. Nepýtame sa v zmysle: Ktorý prvok nasleduje za
a? Ale: Ktorý prvok je na  i-tom mieste? Preto oba konštrukčné grafy vyzerajú inak.
Ak označíme abecedu písmen $K$. Konštrukčný graf bude úplný graf nad množinou vrcholov
$K×K$ . Ak cesta prechádza vrcholom (a, b), interpretujeme to ako „Písmeno a sa šifruje na
písmeno b“. Tu je však potreba zadefinovať ešte niekoľko obmedzení. Nie je možné aby sa
jeden znak šifroval na viacej znakov a tiež nie je možné aby sa jedným znakom šifrovalo
viacej znakov. Napríklad pre abecedu $K={ A , B , C}$ by konštrukčný graf vyzeral nasledovne:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/es-aco-3.png}
\caption{Konštrukčný graf}
\end{figure}

Príklad validnej cesty je $(A,B),(B,C),(C,A)$.
Príklad nevalidnej cesty $(B,A),(B,C),(C,A)$.\\
Podľa nášho názoru je takáto reprezentácia príliš redundantná a komplikovaná, keďže je
definovaná ako úplný graf a zároveň množstvo spojení nie je valídnych. Takáto reprezentácia
je aj implementačne náročná.

\subsection{Zhrnutie}
V uvedenej časti boli popísané existujúce riešenia v ktorých bola použitá swarm inteligencia
pre lúštenie klasických šifier. V týchto prácach vidíme nasledovné nedostatky:
\begin{itemize}
\item V prácach sú málo popísané transformácie problému na danú heuristiku.
\item Práce sú problémovo orientované – zameriavajú sa vždy len na jeden konkrétny typ algoritmu a jednu šifru.
\item Chýba všeobecnejší prístup a abstrakcia.
\end{itemize}
My sa oproti tomu pokúsime zovšeobecniť všetky algoritmy a pri implementácii využijeme
abstraktné triedy a dedičnosť, čo nám umožní zdieľanie veľkého množstva zdrojového kódu, priame porovnanie heuristík a ľahké
rozširovanie funkcionality v budúcnosti. Zároveň pokryjeme širšie spektrum klasických šifier, viac swarm algoritmov a
ponúkneme ucelenejší pohľad na problematiku.\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
&ACO&ABC&CSO&PSO&FSO\\\hline
Monoalfabetická substitúcia&EI&I&I&E&I\\\hline
Homofónna substitúcia &I&I&I&I&I\\\hline
Bloková transpozícia &EI&I&I&E&I\\\hline
Vigenèrova šifra &X&I&I&E&E\\\hline
\end{tabular}
\caption{Prehľad heuristík}
\end{table}

Legenda:
\begin{itemize}
\item E - existujúce riešenia
\item I - nami implementované riešenia
\item EI -existujúce nami zefektívnené riešenie
\item X - nehodiaci sa algoritmus
\end{itemize}
